%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Droites Probabilités}
\date{19/05/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 8 bis --- A}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Équations de droites --- 10 points]~

  \begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick,scale=0.8]
    % Quadrillage
      \draw[color=gray,step=1,dotted] (-4,-2) grid (4,3);

    % Repère
      \draw[gray, -latex] (-4,0) -- (4,0);
      \draw[gray, -latex] (0,-2) -- (0,3);
      \draw[gray] (1, -5pt) -- (1, 5pt);
      \draw[gray] (-5pt, 1) -- (5pt, 1);
      \draw (1, 0) node[below left]{$I$};
      \draw (0, 1) node[below left]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left] {$\mathcal{O}$};

%     % Objets
      \draw (-4, {-sqrt(2)}) -- (4, {7/3}) node [above left]{$d_3$};
    \end{tikzpicture}\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Soit $d_1$ la droite passant par les points de coordonnées respectives $(-3;2)$ et $(-3;-1)$.
      \begin{enumerate}
        \item Tracer la droite $d_1$.
        \item Déterminer l'équation de $d_1$.
        \item Le point $A(-4;17)$ appartient-il à la droite $d_1$ ? Justifier.
      \end{enumerate}
    \item Soit $d_2$ la droite passant par les points de coordonnées respectives $(-10;31)$ et $(16;47)$.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer l'équation de $d_2$.
        \item Tracer la droite $d_2$.
        \item Le point $B(7;22)$ appartient-il à la droite $d_2$ ? Justifier.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer graphiquement l'équation de $d_3$.
    \item Donner l'équation d'une droite parallèle à l'axe des abscisses.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Évènements --- 5 points]
  On dispose de deux dés pipés à six faces, l'un rouge, et l'autre bleu.
  On lance les deux dés et on s'intéresse aux nombres obtenus. On considère les deux évènements suivants.

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $A$: «~La somme des deux nombres fait 10.~»
    \item $B$: «~Le nombre obtenu avec le dé bleu est strictement supérieur à celui obtenu avec le dé rouge.~»
  \end{itemize}

  On a lancé les deux dés un grand nombre de fois, et on a estimé les probabilités suivantes.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P\left( A \right)=\frac{11}{50}$
    \item $P\left( B \right)=\frac{19}{50}$
    \item $P\left( A\cap B \right)=\frac{1}{50}$
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Décrire par une phrase en français les évènements $A\cap B$ et $\bar B$.
    \item Calculer $P\left( A\cup B \right)$.
    \item Calculer $P\left( \bar B \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Urne --- 5 points]
  Une urne contient quatre boules numérotées de 1, 2, 2 et 3. On pioche successivement, avec remise, deux boules dans l'urne.

  \begin{enumerate}
    \item Représenter l'expérience par un arbre.
    \item Calculer la probabilité des évènements suivants.
      \begin{enumerate}[$A$ :]
        \item «~La somme des deux boules fait 4.~»
        %\item «~Le numéro de la seconde boule est plus grand que celui de la première boule~» ;
        \item «~La première boule tirée porte le numéro 3. »
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
